% !TEX program = xelatex

% Base
\documentclass{article}
\usepackage[a4paper,margin=2cm]{geometry}

% Locale
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage[localalph=true]{slovenian}
\usepackage[autostyle]{csquotes}
\DeclareQuoteAlias{german}{slovene}

% Bibliography
\usepackage[backend=biber,style=numeric]{biblatex}
\addbibresource{/home/martin/literatura.bib}

% Math
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=newest}

% Hyperlinks
\usepackage{hyperref}

% Styling
\setlength{\skip\footins}{1.5cm}

% Differential
\newcommand{\diff}{\mathrm{d}}

% "Defined as" symbol
\usepackage{mathtools}
\newcommand{\das}{\vcentcolon=}
\newcommand{\asd}{=\vcentcolon}

\title{Prva domača naloga}
\author{Martin Šifrar}

\begin{document}

\maketitle

\begin{enumerate}
    \item Za $\alpha \in (0, 1)$ in lihe $n \in \mathbb N$ dokazujemo
        \begin{equation}
            I_{n,\alpha} \das \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{\sin n\vartheta}{(\sin\vartheta)^{2\alpha}} \mathop{\diff \vartheta} = \frac{\sqrt\pi}{2} \cdot \frac{\Gamma(\alpha + n/2) \Gamma(1 - \alpha)}{\Gamma(n/2 - \alpha + 1) \Gamma(\alpha + 1/2)}.
            \label{eq:main}
        \end{equation}
        \begin{enumerate}
            \item Za $n = 1$ enačba~\ref{eq:main}, ki jo dokazujemo, postane
                \begin{equation*}
                    I_{1,\alpha} = \frac{\sqrt\pi}{2} \cdot \frac{\Gamma(1 - \alpha)}{\Gamma(3/2 - \alpha)}.
                \end{equation*}
                Po drugi strani lahko taisti integral preko funkcije $B$ zapišemo kot
                \begin{equation*}
                    I_{1,\alpha} = \int_0^\frac{\pi}{2} (\sin\vartheta)^{(2 - 2\alpha) - 1} \mathop{\diff \vartheta} = \frac{1}{2} B(1 - \alpha, 1/2),
                \end{equation*}
                kar je preko identiteta $B(x, y)\Gamma(x + y) = \Gamma(x) \Gamma(y)$ mogoče prevesti na
                \begin{equation}
                    I_{1,\alpha} = \frac{\Gamma(1/2)}{2} \cdot \frac{\Gamma(1 - \alpha)}{\Gamma(3/2 - \alpha)}. \label{eq:n1}
                \end{equation}
                Ker je $\Gamma(1/2) = \sqrt\pi$, enakost drži za $n = 1$.
            \item Za liho $n \in \mathbb N$ ter nek $\delta > 0$ integral
                \begin{equation*}
                    I_{n,\alpha,\delta} \das \int_\delta^{\frac{\pi}{2}} \frac{\sin n\vartheta}{(\sin\vartheta)^{2\alpha}} \mathop{\diff \vartheta},
                \end{equation*}
                integriramo po delih.
                \begin{equation*}
                    \begin{aligned}
                        \diff u &= \sin n\vartheta \mathop{\diff \vartheta}, &\quad u &= -\frac{\cos n\vartheta}{n}, \\
                        v &= \frac{1}{(\sin\vartheta)^{2\alpha}}, &\quad \diff v &= -2\alpha \frac{\cos\vartheta}{(\sin\vartheta)^{2\alpha + 1}} \mathop{\diff \vartheta}. \\
                    \end{aligned}
                \end{equation*}
                Ker je za $\cos \frac{n\pi}{2} = 0$ za vsako liho $n$, je
                \begin{align}
                    I_{n,\alpha,\delta} &= -\frac{\cos n\vartheta}{n(\sin\vartheta)^{2\alpha}} \bigg|_\delta^\frac{\pi}{2} - \frac{2\alpha}{n} \int_\delta^\frac{\pi}{2} \frac{\cos\vartheta \cos n\vartheta}{(\sin\vartheta)^{2\alpha + 1}} \mathop{\diff \vartheta} \label{eq:b-indefinite} \\
                                        &= \frac{\cos n\delta}{n(\sin\delta)^{2\alpha}} - \frac{2\alpha}{n} \int_\delta^\frac{\pi}{2} \frac{\cos\vartheta \cos n\vartheta}{(\sin\vartheta)^{2\alpha + 1}} \mathop{\diff \vartheta}. \label{eq:b-partial}
                \end{align}
                Če zdaj uporabimo identiteto za kosinus razlike kotov
                \begin{equation*}
                    \cos((n-1)\vartheta) = \cos\vartheta \cos n\vartheta + \sin\vartheta \sin n\vartheta,
                \end{equation*}
                dobimo
                \begin{align}
                    I_{n,\alpha,\delta} &= \frac{\cos n\delta}{n(\sin\delta)^{2\alpha}} - \frac{2\alpha}{n} \int_\delta^\frac{\pi}{2} \frac{\cos((n-1)\vartheta) - \sin\vartheta \sin n\vartheta}{(\sin\vartheta)^{2\alpha + 1}} \mathop{\diff \vartheta} \notag, \\
                    \frac{n}{2} I_{n,\alpha,\delta} &= \frac{\cos n\delta}{(\sin\delta)^{2\alpha}} - \alpha \int_\delta^\frac{\pi}{2} \frac{\cos((n-1)\vartheta)}{(\sin\vartheta)^{2\alpha + 1}} \mathop{\diff \vartheta} + \alpha I_{n,\alpha,\delta}, \notag \\
                    \left( \frac{n}{2} - \alpha \right) I_{n,\alpha,\delta} &= \frac{\cos n\delta}{(\sin\delta)^{2\alpha}} - \alpha \int_\delta^\frac{\pi}{2} \frac{\cos((n-1)\vartheta)}{(\sin\vartheta)^{2\alpha + 1}} \mathop{\diff \vartheta}. \label{eq:b}
                \end{align}
            \item Sposodimo si izraz~\ref{eq:b-partial} in v njem $n$ zamenjamo $n - 2$, ki je spet liho število
                \begin{equation*}
                    I_{n-2,\alpha,\delta} = \frac{\cos((n-2)\delta)}{(n-2)(\sin\delta)^{2\alpha}} - \frac{2\alpha}{n-2} \int_\delta^\frac{\pi}{2} \frac{\cos\vartheta \cos((n-2)\vartheta)}{(\sin\vartheta)^{2\alpha + 1}} \mathop{\diff \vartheta}.
                \end{equation*}
                Nato uporabimo identiteto za kosinus vsote kotov
                \begin{equation*}
                    \cos((n-1)\vartheta) = \cos((n-2)\vartheta + \vartheta) = \cos\vartheta \cos((n-2)\vartheta) - \sin\vartheta \sin((n-2)\vartheta),
                \end{equation*}
                in podobno kot prej razpišemo
                \begin{align}
                    I_{n-2,\alpha,\delta} &= \frac{\cos((n-2)\delta)}{(n-2)(\sin\delta)^{2\alpha}} - \frac{2\alpha}{n-2} \int_\delta^\frac{\pi}{2} \frac{\cos((n-1)\vartheta) + \sin\vartheta \sin((n-2)\vartheta)}{(\sin\vartheta)^{2\alpha + 1}} \mathop{\diff \vartheta}, \notag \\
                    \frac{n-2}{2} I_{n-2,\alpha,\delta} &= \frac{\cos((n-2)\delta)}{2(\sin\delta)^{2\alpha}} - \alpha \int_\delta^\frac{\pi}{2} \frac{\cos((n-1)\vartheta)}{(\sin\vartheta)^{2\alpha + 1}} \mathop{\diff \vartheta} - \alpha I_{n-2,\alpha,\delta}, \notag \\
                    \left( \alpha + \frac{n-2}{2} \right) I_{n-2,\alpha,\delta} &= \frac{\cos((n-2)\delta)}{2(\sin\delta)^{2\alpha}} - \alpha \int_\delta^\frac{\pi}{2} \frac{\cos((n-1)\vartheta)}{(\sin\vartheta)^{2\alpha + 1}} \mathop{\diff \vartheta}. \label{eq:c}
                \end{align}
            \item Če enakost~\ref{eq:b} odštejemo od enakosti~\ref{eq:c}, dobimo
                \begin{equation*}
                    \left( \alpha + \frac{n-2}{2} \right) I_{n-2,\alpha,\delta} - \left( \frac{n}{2} - \alpha \right) I_{n,\alpha,\delta} = \frac{\cos((n-2)\delta) - \cos n\delta}{(\sin\delta)^{2\alpha}}.
                \end{equation*}
                Posplošeni integral $I_{n,\alpha}$ ni nič drugega kot limita $I_{n,\alpha,\delta}$ za $\delta \to 0+$. Ker je funkcija, ki jo integriramo, na $\left( 0, \frac{\pi}{2} \right]$ omejena, ta limita obstaja in je končna. Torej velja
                \begin{equation*}
                    \left( \alpha + \frac{n-2}{2} \right) I_{n-2,\alpha} - \left( \frac{n}{2} - \alpha \right) I_{n,\alpha} = \lim_{\delta \to 0+} \frac{\cos((n-2)\delta) - \cos n\delta}{(\sin\delta)^{2\alpha}}.
                \end{equation*}
                Izraz znotraj limite na desni strani je na $\left[ 0, \frac{\pi}{2} \right]$ nenegativen. Sinus je na tem intervalu nenegativen, kosinus pa je padajoča funkcija, kar za $n \ge 3$ pomeni
                \begin{equation*}
                    \cos((n-2)\delta) - \cos n\delta \ge 0
                \end{equation*}
                Da izraz v limiti omejimo navzdol, uporabimo dve oceni. V pozitivnem imenovalcu uporabimo $\sin\delta \le \delta$, ki na $\left[ 0, \frac{\pi}{2} \right]$ drži zaradi konkavnosti sinusa. V negativnem števcu uporabimo oceno $\cos\varphi \le 1 - \frac{\varphi^2}{\pi}$, ki ga dobimo tako, da sinus z uporabo konkavnosti navzdol ocenimo kot $\sin\varphi \ge \frac{2\varphi}{\pi}$, nato pa neenakost na obeh straneh integriramo od $0$ do tekočega parametra. S tema dvema ocenama zapišemo
                \begin{align*}
                    0 \le \frac{\cos((n-2)\delta) - \cos n\delta}{(\sin\delta)^{2\alpha}} &\le \frac{1 - \frac{1}{\pi}(n-2)^2\delta^2 - \left( 1 - \frac{1}{\pi}n^2\delta^2 \right)}{\delta^{2\alpha}} \\
                                                                                    &= \left( \frac{4n - 4}{\pi} \right) \delta^{2 - 2\alpha}.
                \end{align*}
                Ker je $\alpha \in (0, 1)$, je limita po izreku o sendviču enaka 0. Torej za vsako liho $n \ge 3$ velja relacija
                \begin{equation}
                    \left( \frac{n}{2} - \alpha \right) I_{n,\alpha} = \left( \alpha + \frac{n-2}{2} \right) I_{n-2,\alpha}. \label{eq:induction}
                \end{equation}
            \item Izraz~\ref{eq:induction} lahko rekurzivno razpišemo. Ustavimo se pri $n = 1$, kjer $I_{1,\alpha}$ poznamo
                \begin{align*}
                    I_{n,\alpha} &= \frac{(\alpha + n/2) \dots (\alpha + 1)}{(n/2 - \alpha) \dots (3/2 - \alpha)} I_{1,\alpha} \\
                                 &= \frac{\sqrt\pi}{2} \cdot \frac{(\alpha + n/2 - 1) \dots (\alpha + 1)}{(n/2 - \alpha) \dots (3/2 - \alpha)} \cdot \frac{\Gamma(1/2 - \alpha)}{\Gamma(3/2 - \alpha)} \\
                    \intertext{Ker je $\Gamma(z + 1) = z\Gamma(z)$, lahko produkt v imenovalcu drugače napišemo kot}
                                 &= \frac{\sqrt\pi}{2} \cdot \frac{(\alpha + n/2 - 1) \dots (\alpha + 1/2) \cdot \Gamma(1 - \alpha)}{\Gamma(n/2 - \alpha + 1)}.
                \end{align*}
                Če števec in imenovalec pomnožimo z $\Gamma(\alpha + 1/2)$, pa na isti način dobimo
                \begin{equation*}
                    I_{n,\alpha} = \frac{\sqrt\pi}{2} \cdot \frac{\Gamma(\alpha + n/2 )\Gamma(1 - \alpha)}{\Gamma(n/2 - \alpha +1) \Gamma(\alpha + 1/2)} \\
                \end{equation*}
            \item Če zdaj integral obravnavamo še za soda $n$, lahko brez problemov zapišemo
                \begin{equation}
                    I_{n,\alpha} = \int_0^\frac{\pi}{4} \frac{\sin n\vartheta}{(\sin\vartheta)^{2\alpha}} \mathop{\diff \vartheta} + \int_\frac{\pi}{4}^\frac{\pi}{2} \frac{\sin n\vartheta}{(\sin\vartheta)^{2\alpha}} \mathop{\diff \vartheta} \asd J_{n,\alpha} + K_{n,\alpha}, \label{eq:sum}
                \end{equation}
                saj oba integrala obstajata kot posplošena integrala. Prvi člen v tej vsoti je
                \begin{equation*}
                    J_{n,\alpha} = \lim_{\delta \to 0+} J_{n,\alpha,\delta},
                \end{equation*}
                pri čemer je $J_{n,\alpha,\delta}$, podobno kot $I_{n,\alpha,\delta}$ iz izraza~\ref{eq:b-indefinite}, le z drugačno zgornjo mejo. Ker je $\cos \frac{n\pi}{4} = 0$ za vsako sodo $n$, je
                \begin{align}
                    J_{n,\alpha,\delta} &= -\frac{\cos n\vartheta}{n(\sin\vartheta)^{2\alpha}} \bigg|_\delta^\frac{\pi}{4} - \frac{2\alpha}{n} \int_\delta^\frac{\pi}{4} \frac{\cos\vartheta \cos n\vartheta}{(\sin\vartheta)^{2\alpha + 1}} \mathop{\diff \vartheta} \notag \\
                                        &= \frac{\cos n\delta}{n(\sin\delta)^{2\alpha}} - \frac{2\alpha}{n} \int_\delta^\frac{\pi}{4} \frac{\cos\vartheta \cos n\vartheta}{(\sin\vartheta)^{2\alpha + 1}} \mathop{\diff \vartheta},
                \end{align}
                iz česar lahko enako kot za $I_{n,\alpha}$, \textit{mutatis mutandis}, dobimo rekurzivno relacijo, ki velja za soda $n$
                \begin{equation}
                    \left( \frac{n}{2} - \alpha \right) J_{n,\alpha} = \left( \alpha + \frac{n-2}{2} \right) J_{n-2,\alpha}. \label{eq:J-induction}
                \end{equation}
                Z novo spremenljivko $u = \sin\vartheta$ posebej poračunamo še
                \begin{align*}
                    J_{2,\alpha} &= \int_0^\frac{\pi}{4} \frac{\sin 2\vartheta}{(\sin\vartheta)^{2\alpha}}  \mathop{\diff \vartheta} = 2\int_0^\frac{\pi}{4} (\sin\vartheta)^{1-2\alpha} \cos\vartheta \mathop{\diff \vartheta} \\
                                 &= 2 \int_0^\frac{\sqrt2}{2} u^{1-2\alpha} \,\diff u = \frac{1}{1-\alpha} \left( \frac{\sqrt2}{2} \right)^{2 - 2\alpha}.
                \end{align*}
                Preko relacije~\ref{eq:J-induction} lahko zapišemo izraz za prvi člen $J_{2,\alpha}$
                \begin{align}
                    J_{n,\alpha} &= \frac{(\alpha + n/2 - 1) \dots (\alpha + 1)}{(n/2 - \alpha) \dots (2 - \alpha)} \cdot \frac{1}{1-\alpha} \left( \frac{\sqrt2}{2} \right)^{2 - 2\alpha} \notag \\
                                 &= \frac{(\alpha + n/2 - 1) \dots (\alpha + 1)}{(n/2 - \alpha) \dots (2 - \alpha)(1 - \alpha)} \cdot \frac{\Gamma(\alpha + 1) \Gamma(1 - \alpha)}{\Gamma(1 - \alpha) \Gamma(\alpha + 1)} \cdot \left( \frac{\sqrt2}{2} \right)^{2 - 2\alpha} \notag \\
                                 &= \frac{\Gamma(\alpha + n/2) \Gamma(1 - \alpha)}{\Gamma(n/2 - \alpha + 1) \Gamma(\alpha + 1)} \left( \frac{\sqrt2}{2} \right)^{2 - 2\alpha}. \label{eq:J}
                \end{align}
                Drugi člen v vsoti je
                \begin{equation*}
                    K_{n,\alpha} = \lim_{\delta \to 0+} K_{n,\alpha,\delta}m
                \end{equation*}
                pri čemer je $K_{n,\alpha,\delta}$ spet izraz~\ref{eq:b-indefinite} z drugimi mejami. Zapišemo in spet uporabimo sodost $n$
                \begin{align}
                    K_{n,\alpha,\delta} &= -\frac{\cos n\vartheta}{n(\sin\vartheta)^{2\alpha}} \bigg|_\frac{\pi}{4}^{\frac{\pi}{2} - \delta} - \frac{2\alpha}{n} \int_\frac{\pi}{4}^{\frac{\pi}{2} - \delta} \frac{\cos\vartheta \cos n\vartheta}{(\sin\vartheta)^{2\alpha + 1}} \mathop{\diff \vartheta} \notag \\
                                        &= -\frac{\cos\left( \frac{n\pi}{2} - n\delta \right)}{n\left( \sin\left( \frac{\pi}{2} - \delta \right) \right)^{2\alpha}} - \frac{2\alpha}{n} \int_\frac{\pi}{4}^{\frac{\pi}{2} - \delta} \frac{\cos\vartheta \cos n\vartheta}{(\sin\vartheta)^{2\alpha + 1}} \mathop{\diff \vartheta} \notag \\
                                        &= -\frac{\cos\frac{n\pi}{2} \cos n\delta + \sin\frac{n\pi}{2} \sin n\delta}{n\left( \cos\delta \right)^{2\alpha}} - \frac{2\alpha}{n} \int_\frac{\pi}{4}^{\frac{\pi}{2} - \delta} \frac{\cos\vartheta \cos n\vartheta}{(\sin\vartheta)^{2\alpha + 1}} \mathop{\diff \vartheta} \notag \\
                                        &= (-1)^{\frac{n}{2} + 1} \frac{ \cos n\delta}{n\left( \cos\delta \right)^{2\alpha}} - \frac{2\alpha}{n} \int_\frac{\pi}{4}^{\frac{\pi}{2} - \delta} \frac{\cos\vartheta \cos n\vartheta}{(\sin\vartheta)^{2\alpha + 1}} \mathop{\diff \vartheta}. \label{eq:K-partial}
                \end{align}
                Če zdaj uporabimo identiteto za kosinus razlika kotov
                \begin{equation*}
                    K_{n,\alpha,\delta} \equiv \int_\frac{\pi}{4}^{\frac{\pi}{2} - \delta} \frac{\sin n\vartheta}{(\sin\vartheta)^{2\alpha}} \mathop{\diff \vartheta} = (-1)^{\frac{n}{2} + 1} \frac{ \cos n\delta}{n\left( \cos\delta \right)^{2\alpha}} - \frac{2\alpha}{n} \int_\frac{\pi}{4}^{\frac{\pi}{2} - \delta} \frac{\cos((n-1)\vartheta) - \sin\vartheta \sin n\vartheta}{(\sin\vartheta)^{2\alpha + 1}} \mathop{\diff \vartheta},
                \end{equation*}
                in stvari preuredimo, dobimo
                \begin{equation}
                    \left( \frac{n}{2} - \alpha \right) K_{n,\alpha,\delta} = (-1)^{\frac{n}{2} + 1} \frac{ \cos n\delta}{n\left( \cos\delta \right)^{2\alpha}} - \alpha \int_\frac{\pi}{4}^{\frac{\pi}{2} - \delta} \frac{\cos((n-1)\vartheta)}{(\sin\vartheta)^{2\alpha + 1}} \mathop{\diff \vartheta}. \label{eq:d}
                \end{equation}
                Poleg tega podobno kot za lihe $n$ uporabimo enakost~\ref{eq:K-partial} za $n - 2$ in uporabimo identiteto za kosinus vsote kotov. Po nekaj preurejanja dobimo
                \begin{equation}
                    \left(\alpha + \frac{n-2}{2} \right) K_{n-2,\alpha,\delta} = (-1)^\frac{n}{2} \frac{ \cos((n-2)\delta)}{2\left( \cos\delta \right)^{2\alpha}} - \alpha \int_\frac{\pi}{4}^{\frac{\pi}{2} - \delta} \frac{\cos((n-1)\vartheta)}{(\sin\vartheta)^{2\alpha + 1}} \mathop{\diff \vartheta}. \label{eq:e}
                \end{equation}
                Če~\ref{eq:e} in~\ref{eq:d} odštejemo, dobimo
                \begin{equation*}
                    \left(\alpha + \frac{n-2}{2} \right) K_{n-2,\alpha} - \left( \frac{n}{2} - \alpha \right) K_{n,\alpha,\delta} = (-1)^\frac{n}{2} \left( \frac{\cos((n-2)\delta) + \cos n\delta}{2(\cos\delta)^{2\alpha}} \right).
                \end{equation*}
                Zaradni omejenosti integranda na domeni posplošen integral $K_{n,\alpha}$ obstaja in je končen, torej dobimo za $\delta \to 0+$ relacijo
                \begin{align}
                    \left(\alpha + \frac{n-2}{2} \right) K_{n-2,\alpha} - \left( \frac{n}{2} - \alpha \right) K_{n,\alpha} = (-1)^\frac{n}{2}, \label{eq:K-induction} \\
                    K_{n,\alpha} = \frac{(\alpha + n/2 - 1)}{(n/2 - \alpha)} K_{n-2,\alpha} - \frac{(-1)^\frac{n}{2}}{(n/2 - \alpha)}, \notag
                \end{align}
                ki jo moramo za $K_{n,\alpha}$ uporabiti $m$-krat, tako da je $m = \frac{n}{2} - 1$ in da v notranjem produktu pridemo do začetnega člena
                \begin{equation*}
                    K_{n,\alpha} = \frac{(\alpha + n/2 - 1)}{(n/2 - \alpha)} \left\{ \dots \left[ \frac{(\alpha + 2)}{(3-\alpha)} \left( \frac{(\alpha + 1)}{(2 - \alpha)} K_{2,\alpha} + \frac{(-1)^{\frac{n}{2} + m}}{(2-\alpha)} \right) + \frac{(-1)^{\frac{n}{2}+m-1}}{(3-\alpha)} \right] \dots \right\} + \frac{(-1)^{\frac{n}{2} + 1}}{(n/2 - \alpha)}. \\
                \end{equation*}
                ta produkt lahko zmnožimo in z $\Gamma$ funkcijo prepišemo kot
                \begin{align*}
                    K_{n,\alpha} &= \frac{(\alpha + n/2 - 1) \dots (\alpha + 1)}{(n/2 - \alpha) \dots (2 - \alpha)} K_{2,\alpha} + \sum_{i=1}^m (-1)^{\frac{n}{2}+m+1-i} \frac{(\alpha + n/2 - 1) \dots (\alpha + 1 + i)}{(n/2 - \alpha) \dots (1 - \alpha + i)} \\
                                 &= \frac{\Gamma(\alpha + n/2) \Gamma(2 - \alpha)}{\Gamma(n/2 - \alpha + 1) \Gamma(\alpha + 1)} K_{2,\alpha} + \sum_{i=1}^m (-1)^i \frac{\Gamma(\alpha + n/2) \Gamma(1 - \alpha + i)}{\Gamma(n/2 - \alpha + 1) \Gamma(\alpha + 1 + i)}.
                \end{align*}
                Če poračunamo prvi člen $K_{2,\alpha}$
                \begin{equation*}
                    K_{2,\alpha} = \frac{1}{1-\alpha} \left[ 1 - \left( \frac{\sqrt2}{2} \right)^{2-2\alpha} \right],
                \end{equation*}
                lahko izraz nekoliko poenostavimo z $\Gamma(2-\alpha) = (1-\alpha) \Gamma(1-\alpha)$. Ko k $K_{n,\alpha}$ prištejemo $J_{n,\alpha}$ iz izraza~\ref{eq:J}, se člena z $\left(\frac{\sqrt2}{2}\right)^{2-2\alpha}$ odštejeta in dobimo
                \begin{equation*}
                    I_{n,\alpha} = \frac{\Gamma(\alpha + n/2) \Gamma(1 - \alpha)}{\Gamma(n/2 - \alpha + 1) \Gamma(\alpha + 1)} + \sum_{i=1}^m (-1)^i \frac{\Gamma(\alpha + n/2) \Gamma(1 - \alpha + i)}{\Gamma(n/2 - \alpha + 1) \Gamma(\alpha + 1 + i)}.
                \end{equation*}
                Kar lahko prepišemo nekoliko krajše kot
                \begin{equation*}
                    I_{n,\alpha} = \frac{\Gamma(\alpha + n/2)}{\Gamma(n/2 - \alpha + 1)} \sum_{i=0}^m (-1)^i \frac{\Gamma(1 - \alpha + i)}{\Gamma(\alpha + 1 + i)}.
                \end{equation*}
        \end{enumerate}
    \item Brez uporabe računala želimo oceniti število $54!$. Za to lahko posežemo po Stirlingovi formuli, ki za zadostno velika števila dobro oceni fakulteto
        \begin{equation*}
            n! \approx \sqrt{2\pi n} \left( \frac{n}{e} \right)^n.
        \end{equation*}
        Če ocenimo $2\pi \approx 6$, je $6 \cdot 54 = 324 = 18^2$ in torej
        \begin{equation*}
            \sqrt{2\pi \cdot 54} \approx 18.
        \end{equation*}
        Če vzamemo približke $e \approx 2.8$, $20 \cdot 2.8 \approx 54$ in $2^{10} \approx 1000$, tedaj velja
        \begin{equation*}
            \left( \frac{54}{e} \right)^54 \approx 20^{54} = \left( 2^{10} \right)^{5.4} 10^{54} \approx 10^{3 \cdot 5.4 + 54} = 10^{70.2}.
        \end{equation*}
        Torej je
        \begin{equation*}
            n! \approx 18 \cdot 10^{70.2} \approx 2 \cdot 10^{71}.
        \end{equation*}
    \item Dokazujemo lastnosti integralov, ki jih poznamo že iz 1-dimenzionalnega primera, le v smislu Riemannovega integrala nad $\mathbb R^n$.
        \begin{enumerate}
            \item Če sta $f, g$ integrabilni funkciji, je tudi $f + g$ integrabilna funkcija in velja
                \begin{equation*}
                    \int_P f + g = \int_P f + \int_P g.
                \end{equation*}

                \textbf{Dokaz.} Izberemo nek $\varepsilon > 0$. Ker sta $f, g$ integrabilni, iz definicije integrala sledi, da obstaja neka delitev $\mathcal D'$, tako za delitve $D$, finejše od $\mathcal D'$, velja
                \begin{equation*}
                    \left| R(f, D, \xi_f) - \int_P f \right| < \frac{\varepsilon}{2},
                \end{equation*}
                za vsako izbiro točk $\xi_f$ znotraj kvadrov. Podobno obstaja tudi delitev $\mathcal D''$, tako da za delitve $\mathcal D$, finejše od $\mathcal D''$, velja
                \begin{equation*}
                    \left| R(g, D, \xi_g) - \int_P g \right| < \frac{\varepsilon}{2},
                \end{equation*}
                za vsako izbiro točk $\xi_g$. Zdaj za vse delitve $\mathcal D$, ki so finejše od $\mathcal D' \cup \mathcal D''$ po trikotniški neenakosti (Riemannova vsota je kljub vsemu le vsota) velja
                \begin{align*}
                    \left| R(f+g, \mathcal D, \xi_{f+g}) - \int_P f - \int_P g \right| &= \left| R(f, \mathcal D, \xi_{f+g}) + R(g, \mathcal D, \xi_{f+g}) - \int_P f - \int_P g \right| \\
                    &\le \left| R(f, \mathcal D, \xi_{f+g}) - \int_P f \right| + \left| R(g, \mathcal D, \xi_{f+g}) - \int_P g \right| = \frac{\varepsilon}{2} + \frac{\varepsilon}{2} = \varepsilon,
                \end{align*}
                za vsako izbiro točk $\xi_{f+g}$ znotraj kvadrov. Funkcija $f + g$ je torej integrabilna in njen integral je enak $\int_P f + \int_P g$.
            \item \label{it:le} Če sta $f, g$ integrabilni funkciji in velja $f \le g$, tedaj velja
                \begin{equation*}
                    \int_P f \le \int_P g.
                \end{equation*}

                \textbf{Dokaz.} Za poljubno delitev $\mathcal D$ velja za spodnji vsoti neenakost
                \begin{equation*}
                    s(f, \mathcal D) \le s(g, \mathcal D),
                \end{equation*}
                saj v posameznih kvadrih delitve velja, da je povsod $f \le g$. Od tod sledi
                \begin{equation*}
                    \int_P f = s(f) \le s(g) = \int_P g,
                \end{equation*}
                saj sta funkciji integrabilni in gledamo supremuma spodnjih vsot.

            \item \textbf{Dokaz.} Po Lesbequovem izreku je funkcija integrabilna, če in samo če ima množica nezveznosti mero 0. Funkcija $f$ je integrabilna, torej ima množica njenih nezveznosti mero 0. Ker je funkcija $x \mapsto |x|$ zvezna, je množica nezveznosti $|f|$ natanko množica nezveznosti $f$, torej množica z mero 0. Funkcija $|f|$ je torej integrabilna. Ker je $-|f| \le f \le |f|$ na $P$, iz točke~\ref{it:le} sledi, da je
                \begin{equation}
                    -\int_P |f| \le \int_P f \le \int_P |f|.
                    \label{eq:triangle}
                \end{equation}
                Če je $\int_P f \ge 0$, velja po desnem delu neenakosti~\ref{eq:triangle}
            \begin{equation*}
                \left |\int_P f \right| \le \int_P |f|.
            \end{equation*}
            Če pa je $\int_P f < 0$, pa enako velja po levem delu neenakosti.
        \end{enumerate}
    \item Izračunati želimo volumen območja $\Omega$, omejenega s pogojema
        \begin{align*}
            |y| \le 1 - x^2, \\
            |z| \le \cos\pi x.
        \end{align*}
        Uporabimo definicijo volumna in nato uporabimo Fubinijev izrek, da integral prevedemo na iterirani integral
        \begin{align}
            V \equiv \int_\Omega 1 \,\diff V &= \int_{-1}^{1} \int_{-1+x^2}^{1-x^2} \int_{-\cos\pi x}^{\cos\pi x} 1 \,\diff z  \,\diff y \,\diff x \notag \\
                                           &= 2 \int_{-1}^{1} \int_{-1+x^2}^{1-x^2} \cos\pi x \,\diff y \,\diff x \notag \\
                                           &= 4 \int_{-1}^{1} \left(1 - x^2\right) \cos\pi x \,\diff x \notag \\
                                           &= 8 \int_{0}^{1} \cos\pi x \,\diff x - 8 \int_0^1 x^2 \sin\pi x \,\diff x \notag \\
                                           &= -8 \int_0^1 x^2 \sin\pi x \,\diff x. \label{eq:vol}
        \end{align}
        Če zdaj drugi člen integriramo po delih
        \begin{equation*}
            \begin{aligned}
                \diff u &= \cos\pi x \,\diff x, &\quad u &= \frac{\sin\pi x}{\pi}, \\
                v &= x^2, &\quad \diff v &= 2x \,\diff x, \\
            \end{aligned}
        \end{equation*}
        \begin{equation*}
            \int_0^1 x^2 \cos\pi x \,\diff x = \frac{x^2 \sin\pi x}{\pi} \,\bigg|_0^1 - \frac{2}{\pi} \int_0^1 x \sin\pi x \,\diff x =  -\frac{2}{\pi} \int_0^1 x \sin\pi x \,\diff x,
        \end{equation*}
        kar lahko še enkrat integriramo po delih
        \begin{equation*}
            \begin{aligned}
                \diff w &= \sin\pi x \,\diff x, &\quad w &= -\frac{\cos\pi x}{\pi} , \\
                z &= x, &\quad \diff z &= \diff x, \\
            \end{aligned}
        \end{equation*}
        \begin{align*}
            -\frac{2}{\pi} \int_0^1 x \sin\pi x \,\diff x = -\frac{2}{\pi} \left( -\frac{x \cos\pi x}{\pi}\,\bigg|_0^1 + \frac{1}{\pi} \int_0^1 \cos\pi x \,\diff x \right) = -\frac{2}{\pi^2}.
        \end{align*}
        Če se vrnemo k~\ref{eq:vol}, vidimo, da je volumen torej
        \begin{equation*}
            V = \frac{16}{\pi^2}.
        \end{equation*}
\end{enumerate}

\end{document}
